武漢二氧化硫爆表 學者：無其他汙染源 燒屍體是合理推斷

大陸武漢市正面臨新冠病毒肆虐，據國際數據提供商「Windy」資訊顯示，武漢市2月中旬出現高濃度的二氧化硫（SO₂），網傳可能是因為焚燒大量屍體。台大大氣科學系教授徐光蓉表示，武漢當地封城、工廠停工，在沒有火山爆發情況下，二氧化硫突然爆增，外界會認為是在燒屍體也是合理推斷。

據「Windy」網站發布的全球交互式天氣數據顯示，武漢市空氣中近日充滿大量二氧化硫，全市每立方公尺的濃度均超過80微克，2月8日晚間7時，武漢市上空二氧化硫濃度更高達每立方公尺1,700微克，當天晚上10時以後，空氣中的二氣化硫濃度下降至約每立方公尺400微克。

2月12日晚間8時再觀測數據，武漢上空的二氧化硫濃度又上升至每立方公尺約620微克。2月17日晚間7時觀測數據，二氧化硫濃度則維持在每立方公尺約130微克左右。

有不少網民推斷，武漢空中二氧化硫突然暴增的現象，很可能與大量焚燒新冠肺炎死者遺體有關。推特網友「INTELWAVE」日前也分析表示，空氣中增加二氧化硫通常與有機物燃燒有關。以武漢市這樣的濃度，推測要燃燒1.4萬具屍體才能達到這樣的排放量。

台灣事實查核中心闢謠表示，人體燃燒後只會轉化成低濃度的二氧化硫，不會造成高濃度排放，且二氧化硫濃度指標並不適合作為遺體焚化的判斷依據，這則傳言為錯誤訊息。

燃料才是產生二氧化硫的主因

不過經記者調查，燃燒屍體要產生高濃度的二氧化硫並不容易，焚化屍體過程所使用煤、柴油等燃料，反而比較有可能是產生二氧化硫的主要原因。

據武漢當地流出的通告顯示，自1月25日起，武漢殯儀館與火葬場已經啟動「24小時服務」，全天候運作，且還要求遺體進館後，處理程序要「短、平、快」，殯儀館暫停舉辦告別式，只提供「遺體接運、遺體火化、骨灰寄存」三項服務，而且只允許直系家屬到場。

從武漢市民政局資料顯示，武漢地區大約有7個殯儀館、80座焚化爐。湖北某殯儀館高層日前曾透露，他所在的殯儀館，一台爐子焚燒一具遺體需要50分鐘。若依此推算，武漢地區每天最多可以焚燒約2,300具遺體（註：80乘24（hr）乘（60mins/50mins）=2,304）。從現有資訊推測，當前武漢確實有大量屍體被火化。

此外，依中國民政局所公布的「火葬場大氣汙染物排放標準」內容顯示，中國焚化爐設備所用燃料主要分成三種，目前都是以柴油為主的燃油式火化機，另一種則是燃煤式的火化機，但由於汙染嚴重，多分布在老、少、邊、窮地區；第三種燃氣式火化機，雖然排汙較少，但因為價格較高，所以中國使用較少。

學者：資訊太少 無法斷言是否在燒屍體

對於武漢空中二氧化硫突然暴增的現象，台大大氣科學系教授陳正平也表示，其實人體的硫含量非常低，即便大量焚燒屍體，也很難達到這麼高濃度的二氧化硫。

他認為，重點應該是拿什麼東西去燒，如果大量燒煤的話就有可能，若是燃燒柴油的話，硫含量也會比較高，但以焚化爐的規模來看，只要距離一遠，濃度就會低很多，而且因為沒有更多相關數據，他也無法斷言。

他強調，工廠和煉鋼場才是排放二氧化硫的大宗，當然氣象條件也很重要，如果當天沒有什麼風，加上高壓層下降、空氣流動很緩慢，二氧化硫就很會難擴散，也會導致二氧化硫濃度飆高。

台灣大學大氣科學系教授徐光蓉則說，自然界在一般情況下，除非火山爆發，否則不會產生大量的二氧化硫，由於武漢當地沒有火山，再加上封城的關係，工廠停工、車輛無法行走，所以在沒有別的汙染源，又沒有中國自己的相關數據情況下，外界會認為是在燒屍體，也是合理的推斷。

[YouTube同CCTVB戰線] CCTVB 諗住靠YouTube敗部復活

內容好大篇幅話同燒屍冇直接關係
等睇有幾多憤青對住標題打飛機

你就真係對住冇直接關係自hi

不過經記者調查，燃燒屍體要產生高濃度的二氧化硫並不容易，焚化屍體過程所使用煤、柴油等燃料，反而比較有可能是產生二氧化硫的主要原因。

即係有定冇關係？

他認為，重點應該是拿什麼東西去燒，如果大量燒煤的話就有可能，若是燃燒柴油的話，硫含量也會比較高，但以焚化爐的規模來看，只要距離一遠，濃度就會低很多，而且因為沒有更多相關數據，他也無法斷言。